警首披露7.21中上環開29槍！海棉彈近距射頭胸可致命

警方在7.21中上環衝突，被拍攝到從天橋向地面的群眾開槍，今終在記招公佈開槍數字；警察公共關係科總警司謝振中表示，當晚警方一共使用55枚催淚彈、5發橡膠子彈、24發海棉彈，但無使用布袋彈，認為使用的武力是合法和相稱。

海綿彈（Sponge Rounds）為直徑40mm、前端為海綿材質的子彈，又名海綿榴彈（Sponge Grenade），屬於非致命（Non-lethal）武器一種，射程約為50米以內，一般認為殺傷力比橡膠子彈弱，但如果在較近的距離、即10米以內擊中胸部、眼睛或頸部，同樣可以致命。

海綿彈一般被視作防暴用途，並由以色列警察「發揚光大」，他們經常使用海綿彈，鎮壓巴勒斯坦群眾衝突，但因蓄意瞄準市民上半身，令多名民眾包括小童，因此失去眼睛，一度飽受各國抨擊。

2014年8月，一名16歲少年被以色列警員從30英呎（約9.14米）內，以海綿彈擊中頭部，一周後傷重不治。2016年7月，一名10歲男童同樣遭以色列警察，用海綿彈打中胸部，引起內出血死亡。